% Created 2020-12-22 Tue 14:44
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[12pt,twoside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\input{/home/dave/Documents/org/header.tex}
\author{David Guzmán Fuentes}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Guzmán Fuentes},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.5)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\centerline{}
\centerline{}
\begin{center}
\Large{\textsc{Instituto Polit\'ecnico Nacional}}

\Large{\textsc{Escuela Superior de C\'omputo}}
\end{center}
\centerline{}
\centerline{}
\begin{center}
\Large{\bf Tarea 9.Instalación de NFS en la nube}
\end{center}
\centerline{}
\centerline{}
\centerline{}
\centerline{\bf Desarrollo de Sistemas Distribuidos}
\centerline{}
\centerline{}
\centerline{}
\centerline{}
\centerline{\bf Grupo: 4CM3}
\centerline{}
\centerline{}
\centerline{}
\centerline{\bf Guzman Fuentes David}
\centerline{}
\centerline{}
\centerline{Boleta: 2016630457}
\bigskip
\newpage

En esta tarea se mostrará paso a paso como instalar un sistema de archivos en red con ayuda de tres máquinas virtuales, una será el servidor y el resto clientes, pare esto dividiré el procedimiento en 2 secciones configuración para cliente y configuración para servidor.

\section{Desarrollo}
\label{sec:org3bfb252}

\subsection{Servidor}
\label{sec:org201b380}
Empezamos haciendo una actualización de los paquetes, seguido de la instalación del servidor NFS.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/s1.png}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/s2.png}
\end{center}
Se crea la carpeta \emph{\emph{servidor}} en \emph{/var/nfs} con el argumento -p el directorio se vuelve recursivo, es decir, que si no encuentra algún directorio intermedio este es creado y así sucesivamente hasta llegar al final de la ramificación.


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/s3.png}
\end{center}
Primero se cambia el usuario con chown, esto se debe a que NFS convierte el acceso del usuario root en el cliente en un acceso con el usuario ``nobody:nogroup'' en el servidor. Después, se cambian los permisos con chmod, el 777 es una máscara que asigna los permisos, cada 7 representa un arreglo de bits (7 = 111 en binario) que representan los permisos de lectura, escritura y ejecución, además cada 7 representa al lugar donde se almacena (usuarios, grupos y otros).
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/s4.png}
\end{center}
Podemos verificar los cambios mediante el comando \emph{ls}, gracias al argumento -l podemos observar la carpeta con la información que necesitamos.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/s5.png}
\end{center}
Es necesario modificar el archivo \emph{exports} mediante el editor vi, agregando las siguientes lineas.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/s6.png}
\end{center}
Podemos notar que, por cada línea, primero se hace referencia a la carpeta seguido de la dirección IP del cliente y entre paréntesis los parámetros que se utilizaran (que permita lectura y escritura, sincronización para que los cambios sean inmediatos y que no cheque los subdirectorios internos).
Al final salimos del modo INSERT y salimos guardando los cambios con :wq.

Como hemos realizado cambios hay que actualizar la tabla de sistemas de archivos exportados por NFS con el siguiente comando:
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/s7.png}
\end{center}
Y para verificar que se exporto correctamente podemos usar el siguiente comando:
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/s8.png}
\end{center}

Para que los cambios surtan efecto, es necesario reiniciar el servidor NFS con el comando \emph{systemctl restart nfs-kernel-server.service}. Y para terminar es necesario abrir el puerto en Azure, el puerto que utiliza el servidor NFS es el 2049.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/s9.png}
\end{center}
\subsection{Clientes}
\label{sec:org6ec8196}
Al igual que el servidor hay que hacer un update para actualizar los paquetes, pero esta vez en lugar de instalar el servidor NFS se instala el cliente.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c1.png}
\end{center}

Ser crea el directorio cliente en \emph{\emph{nfs}}.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c2.png}
\end{center}

Posteriormente se monta el servidor NFS usando la ruta completa (IP:ruta) en el directorio creado anteriormente.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c3.png}
\end{center}
\section{Pruebas}
\label{sec:orgb78b0d7}
Una vez configurado podemos hacer pruebas de funcionamiento, para esto en el cliente1 crearemos el archivo \emph{texto.txt} con el editor vi para crear, dentro del archivo entramos al modo INSERT y escribimos el texto \emph{esta es una prueba de NFS}, finalmente salimos del modo INSERT y guardamos con :wq.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c4.png}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c5.png}
\end{center}

Utilizando el comando \emph{more} en el cliente2, obtendremos el contenido del archivo antes creado.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c6.png}
\end{center}
\subsection{Montaje Automatico}
\label{sec:org2c25fda}
Esto se realizará en ambos clientes, mediante vi accedemos a /etc/fstab y agregamos la siguiente línea, podemos ver la dirección del servidor NFS, la carpeta donde se montará seguido de varias opciones entra la que se encuentra nfs auto. Salimos del modo INSERT y guardamos con :wq.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c7.png}
\end{center}
Una vez hecho esto reiniciamos las maquinas virtuales por el comando \emph{sudo reboot}, es importante hacer esto ya que si apagamos y encendemos las maquinas desde el portal de Azure la dirección IP de las maquinas cambiará. Despues de unos instante volvemos a entrar a las maquinas virtuales via \emph{ssh}.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c8.png}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c9.png}
\end{center}

Una vez dentro de nuevo utilizamos el comando \emph{more} en el archivo \emph{texto.txt} en ambas maquinas virtuales.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c10.png}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c11.png}
\end{center}

Despues desde el cliente2 agregamos la linea \emph{estamos agregando texto al archivo}, al archivo.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c13.png}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c12.png}
\end{center}

Ahora con el comando \emph{more} en el cliente1 vemos el contenido del archivo.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c14.png}
\end{center}


Por ultimo eliminamos el archivo con el comando \emph{rm} en el cliente1, y comprobamos que se haya eliminado con el comando \emph{ls}.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c16.png}
\end{center}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/c15.png}
\end{center}

\section{Conclusión}
\label{sec:org645a706}

La configuracion del \emph{NFS} me parecio facil de hacer a pesar de nunca haberla ocupado antes, tambien me parecio muy interesante su funcionamiento, la desventaja aqui fue el que \emph{Azure} cambie las direcciones IP de las maquinas cuando se reinician, por lo cual el montaje automatico no creo que sea de mucha ayuda para algun proyecto en el que se requiera compartir archivos.
\end{document}
